\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[french]{babel}                                 % normes typographiques
\usepackage[utf8]{inputenc}                                % les accents
\usepackage[T1]{fontenc}                                   % caractères francais
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,amsthm}               % packages de l'AMS pour les maths
\usepackage{hyperref}                                      % pour gérer les liens dans les pdf
\usepackage[margin=2.8cm]{geometry}                        % les marges
\usepackage{graphicx}                                      % inclure des images
\usepackage[all]{xy}                                       % x-fig
\usepackage{color}                                         % colorer
\usepackage{tikz}                                          % pour dessiner (graphes par ex)
\usepackage{multirow}                                      % pour fusionner des lignes dans des tabs
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{listings}
\usepackage{placeins}
\usepackage{hevea}

\definecolor{bluee}{rgb}{0.0, 0.0, 0.4}
\definecolor{redd}{rgb}{0.6,0.0, 0.0}
\lstdefinestyle{colors}{
  keywordstyle={\bf\color{red}},
  identifierstyle={\tt\color{blue}},
    commentstyle={\small\color{green}}}

\lstdefinestyle{colorss}{
  keywordstyle={\bf\color{redd}},
  identifierstyle={\tt\color{bluee}},
    commentstyle={\small\color{green}}}


\lstnewenvironment{clisting}
{\setenvclass{lstlisting}{clisting}\lstset{language=Caml, style=colors,
    morekeywords={:,;,@,vars,args,if,then,else,Exists,let,in,age,gen,energy,E_init,E_sun,E_death,Age_death,See,band,bor,MessDir,not,and,or,include,Concat,[,],Move,SendMessage,SendEnergy,Duplicate,Skip}}}
{}

  \lstset{ keywordstyle={\bf\color{redd}},
    identifierstyle={\tt\color{bluee}},
    morekeywords={:,;,@,vars,args,if,then,else,Exists,let,in,age,gen,energy,E_init,E_sun,E_death,Age_death,See,band,bor,MessDir,not,and,or,include,Concat,[,],Move,SendMessage,SendEnergy,Duplicate,Skip...}  }

\hypersetup{
  colorlinks,%
  citecolor=black,%
  filecolor=black,%
  linkcolor=black,%
  urlcolor=black
}

\definecolor{grey}{rgb}{0.95,0.95,0.95} 
\definecolor{rouge_sombre}{rgb}{0.8,0,0}
\definecolor{rouge}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.4,0,0.2}

\input{constantes.tex}

\begin{latexonly}
  \title{Documentation de Grain de Cell}
  \date{Version du \today}
  \author{Grain de Cell}
\end{latexonly}

\begin{document}

\begin{latexonly}
  \maketitle
\end{latexonly}

\begin{abstract}
  \begin{latexonly}
    Grain de Cell est un jeu basé sur la programmation d'une
    intelligence artificelle. Nous programmons en fait des cellules
    qui sont introduites dans un univers persistant contenant déja des
    cellules d'autres joueurs. Nous pouvons alors regarder l'univers
    évoluer et voir comment nos cellules persistent dans cette
    univers, se défendent et arrivent à prendre une place importante
    via des déplacements, des duplications, des envois de messages et
    d'énergie.  La programmation des cellules se fait dans un langage
    simplifié.

    Le joueur commence donc par coder un ADN implémentant le
    comportement voulu.  Une fois que le joueur pense avoir créé un
    ADN interessant, il soumet ce code. Une cellule implémentant ce
    code est alors ajoutée au monde. Le joueur peut ensuite à tout
    moment regarder l'état du monde en temps réel et voir son score et
    celui des autres joueurs via une interface 3D.
  \end{latexonly}



Ce document constitue la documentation exhaustive du jeu.
\begin{latexonly}
  Un tutoriel plus accessible est également disponible sur le site du
  projet: \begin{center}\url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/}.\end{center}
\end{latexonly}
\begin{htmlonly}
  Une version pdf de ce document se trouve ici: \url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/mdp_fr.pdf}.\\
  Un tutoriel plus accessible est également disponible sur la page
  Tutoriel.
\end{htmlonly}

\end{abstract}

\begin{latexonly}
\vspace{60pt}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=300pt]{Screenshot-2.png}
  \end{center}

  \newpage
\end{latexonly}
\tableofcontents
\begin{latexonly}
  \newpage
\end{latexonly}

\paragraph{Le projet}
\label{sec:histoire-de-gain}
Grain de Cell est un projet informatique mené par 6
étudiants\footnote{Ann Johansson, Antoine Plet, Guillaume Lagarde, Lucca
  Hirschi, Thomas Sibut-Pinote et Vincent Cohen-Addad.} de l'ENS
de Lyon durant l'année de M1. Il a été développé de septembre 2011 à
janvier 2012.
\begin{latexonly}
  Vous trouverez un site internet dédié au projet à l'adresse:
  \url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/},
\end{latexonly}
\begin{htmlonly}
  Vous trouverez
\end{htmlonly}
un dépôt git hébérgeant le projet sur \url{http://gitorious.org/cellulite}
ainsi qu'une liste de diffusion \href{mailto:projectcell@listes.ens-lyon.fr}{projectcell@listes.ens-lyon.fr} (pour les développeurs principalement).


\section{Installer et utiliser Grain de Cell}
\label{sec:inst-et-util}

\subsection{Installer}
\label{sec:installer}
Pour l'instant Grain de Cell n'est disponible que sur Linux.

\paragraph{Où le télécharger}
Pour le moment, seul une version $\beta$ est disponible sur la page
``Téléchargement'' du site: \url{http://gitorious.org/cellulite/}.


La version en développement est disponible sur
notre dépôt git sur  \url{http://gitorious.org/cellulite}.

\paragraph{Configurer et installer le client}
Extraire l'archive puis lancer \texttt{./install.sh} du répertoire
\texttt{Interface/}. Il faut disposer des bibliothèques C++ SDL/OpenGL
(paquet \texttt{libsdl-dev}) et pthread ainsi que de la bibliothèque python TkInter.

\paragraph{Configurer et installer le client}
Extraire l'archive puis lancer \texttt{./install.sh} du répertoire
\texttt{Interface/bac$\_$a$\_$sable/}.  Il faut disposer d'OCaml, des bibliothèques C++ SDL/OpenGL
(paquet \texttt{libsdl-dev}) et pthread ainsi que de la bibliothèque python TkInter.

\subsection{Utiliser le client}
\label{sec:utiliser-le-client}

\paragraph{Lancer le client}
\label{sec:lancer-le-client}
Rentrer \texttt{make run} dans le répertoire principal
\texttt{Interface/}. Une fenêtre permet alors de se logger et de créer
un compte identifiant et mot de passe\footnote{Pas de panique les mots de passes sont hashés}. Une fois loggé, une
fenêtre OpenGL permet de visualiser le monde, l'ancienne fenêtre
permet de visualiser les scores, d'envoyer un code de cellule, de
supprimer une famille de cellule et de se déconnecter.

\paragraph{Que peut-on faire?}
Dans la fenêtre qui permet de visualiser le monde, le carré marron
représente les limites du terrain réel. Le terrain est en fait copié
autour de ce carré pour visualiser correctement les cellules au bord
(le terrain est un tore).
Pour ajouter une famille de cellule, il faut créer un fichier contenant
le programme que l'on veut implémenter en langage CEL. On peut éditer du code CEL avec des éditeurs pour OCaml
---\,par exemple \textit{tuareg-mode} sous Emacs\,--- puis, depuis l'interface
qui permet de se logger, il suffit de rentrer le chemin du fichier
contenant le programme pour l'envoyer. Si le programme est mal écrit,
l'interface indique l'erreur commise dans le fichier
\texttt{Compil$\_$report.txt}\footnote{En cas d'erreur non explicite,
  testez votre programme avec le bac à sable.}, sinon une cellule implémentant
le programme est ajoutée aléatoirement sur le terrain.
On peut également la voir dans nos scores.

Il est possible d'ajouter au plus 5
familles de cellules. Si on veut remplacer une famille par une autre,
il est possible de ``tuer'' toutes nos celllules d'une famille depuis
l'interface en indiquant le numéro de la famille.

\subsection{Utiliser le bac à sable}
\label{sec:utiliser-le-client}

\paragraph{Lancer le bac à sable}
\label{sec:lancer-le-client}
Dans le répertoire \texttt{Interface/bac$\_$a$\_$sable/}, rentrez \linebreak[4]``\texttt{Interface/bac$\_$a$\_$sable/} \textit{test}'' où \textit{test} est le
programme en langage CEL que vous voulez tester.
Une simulation locale est alors lancé directement. En cas d'erreur de compilation,
une description se trouve dans le fichier indiqué. Si l'erreur
concerne la syntaxe, revoyez votre programme, sinon il s'agit sans
doute d'un bugg (faîtes en nous part).

\subsection{Faire remonter des buggs}
\label{sec:faire-remonter-des}
Si vous rencontrez un bugg, merci de nous en faire part par mail
\href{mailto:projectcell@listes.ens-lyon.fr}{projectcell@listes.ens-lyon.fr}
ou mieux sur notre bugzilla \url{http://graal.ens-lyon.fr/bugzilla/enter_bug.cgi?product=Grain%20de%20Cell}.


\section{Les règles du jeu}
\label{sec:les-regles-du}
On décrit dans cette section le monde dans lequel évoluent les
cellules dans un premier temps et les cellules elles-mêmes dans un
second temps.

\paragraph{Le principe général de Grain de Cell}
Le monde est constitué d'un terrain supportant les cellules ainsi
qu'un lot de règles défnissant la \textit{physique du jeu}. Le monde
évolue par \textit{tour de jeu}. A chaque \textit{tour de jeu}, toutes
les cellules peuvent agir (une seule action de base par
tour): elles exécutent le code de leur ADN. L'affichage du monde est alors mis à jour.

La cadence des tours de jeu tourne autour de 2 tours par secondes.


\subsection{Le monde}
\label{sec:les-regles-de}
On décrit ici la \textit{physique du jeu}.

\subsubsection{\'Energie}
\label{sec:energie}
Chaque cellule possède une certaine quantité d'énergie. Lorsqu'une
cellule est ajoutée à l'environnement par un utilisateur, elle possède
une quantité d'énergie \Einit. À la fin de chaque tour, si une cellule
a moins d'énergie que la quantité \Emin alors elle meurt, sa case
devient innocupée, sinon alors elle gagne la quantité \Esol provenant
du soleil. 

L'énergie permet aux cellules d'effectuer des actions (qui leur coûte
une certaine quantité d'énergie). Bien sûr, la maitrise de la
consommation de l'énergie et importante pour pouvoir écrire des comportements
intelligents et efficaces.

\subsubsection{Le terrain}
\label{sec:le-terrain}
Le terrain est représenté par une grille 2D torique\footnote{En d'autres
termes, c'est une grille dont on peut traverser les bords (on se
retrouve alors de l'autre côté).}. Un case de cette grille
peut être occupée par au plus une cellule. Si jamais plusieurs
cellules effectuent des actions qui les amènent sur la même case,
alors à la fin de ce tour, seule la cellule possédant le plus
d'énergie reste sur la case, les autres meurent. La cellule restante
récupère \Erecupmort de la somme des énergies des cellules
mortes et en cas
d'égalité, toutes les cellules meurent et leur énergie est perdue.
 C'est de cette façon qu'il est possible d'adopter des
comportements aggressifs.

Pour se repérer dans ce terrain, nous définissons 8 drections: N
(nord), N-E (nord-est), E (est), S-E (sud-est), etc.

\subsubsection{Introduction d'une nouvelle cellule}
\label{sec:lajout-de-cellules}
Un utilisateur peut introduire une nouvelle cellule dans
l'environnement. Elle est alors placée de façon alétoire sur le
terrain (sur une case innocupée bien sûr). Elle possède alors la
quantité d'énergie \Einit. Une cellule dont l'âge (défini comme le
nombre de tour depuis la naissance) dépasse \Amax meurt
et laisse sa case innocupée.

Chaque cellule ajoutée est à l'origine d'une nouvelle famille. Chaque
joueur peut posséder au plus \FamillesMax familles. Lorsque toutes les
cellules d'une famille meurent, cette faamille n'est plus
comptabilisée.


\subsection{Les cellules}
\label{sec:les-cellules}
Nous avons dit qu'au début de chaque tour, toutes les cellules
exécutent le code de leur ADN. Nous décrivons ici ce que peuvent faire
les cellules sans parler ---\,pour le moment\,--- du langage qui
permet de coder ces ADNs.

Notons tout de même que l'on associe une \textbf{taille} à ces
ADNs (représentant la complexité du code).

\subsubsection{Perception}
\label{sec:perception}
Les cellules peuvent utiliser leur perception du monde pour choisir
quelles actions elles vont effectuer.

\paragraph{Mémoire}
Une cellule possède une mémoire constituée de variables entières persistantes
(à travers les tours) et assignables librement durant les
tours. Lorsque le joueur créer une cellule, il déclare ces variables
et leur donne une valeur initiale. En plus de ces variables, la
cellule possède 3 compteurs par défaut (considérés comme des
variables non assignables):
\begin{itemize}
\item son âge (incrémenté de 1 à la fin de chaque tour);
\item sa quantité d'énergie;
\item sa génération (0 pour la cellule souche et la génération de la
  mère $+1$ pour les autres cellules).
\end{itemize}

Moralement, ces variables représentent la \textbf{mémoire} de la cellule.

\paragraph{L'environnement de la cellule}
Une cellule est capable de \textbf{regarder} autour d'elle: elle peut
connaître les cases occupées par des cellules dans les 8 directions.

\paragraph{Messages}
Nous verrons que les cellules peuvent envoyer des messages (une suite
de bits\footnote{C'est-à-dire une suite de 0 et de 1.}). Chaque
cellule possède donc une ``boîte aux lettres'' des messages qui nous
ont été envoyé au
tour précédent. Les messages n'y restent qu'un tour. Nous pouvons
consulter le contenu des messages de cette boîte aux lettres ainsi que
la direction de provenance du message. Pour extraire de l'information
de ces messages nous avons à notre disposition différents outils standards qui sont développés graduellement\footnote{à terme, l'idéal serait de pouvoir tester les messages sur des expressions régulières}.


\subsubsection{Actions}
\label{sec:actions}
A chaque tour, une cellule peut effectuer un nombre quelconque de
tests utilisants ``sa perception'' ainsi que des assignations puis elle peut effectuer \textbf{une et une
seule action}. Nous les listons toutes ici.

Chaque action a un coût en énergie. Si la cellule veut agir sans avoir
la somme nécessaire d'énergie alors rien ne se passe pour elle mais
elle perd tout de même une petite quantité d'énergie \Eperd (pour avoir
essayé). Sinon alors l'action est réalisé et la cellule perd l'énergie
correspondant au coût de l'action.

\paragraph{Déplacement}
Les cellules peuvent se déplacer dans les 8 directions possibles. Dans
le cas où une position est convoitée par plus d'une cellule alors
---\, à la fin du tour \,--- la nature tranchera comme décrit dans la
section~\ref{sec:le-terrain}.

Le coût de cette action est constant: \CoutDepl.


\paragraph{Envoi de messages}
Les cellules peuvent envoyer un message (une suite de
bits) aux cases
adjacentes. Si une cellule s'y trouve alors elle pourra lire le
message au tour suivant, sinon alors le message est perdu. Un seul
message peut être envoyé, mais la cellule peut sélectionner plusieurs
directions vers lesquelles envoyer simultanément ce message.

Le coût est fonction de la taille du message $t$ (le nombre de bits) et du nombre de
directions sélectionnées $nd\_d$:
\begin{center}
  \CoutSendMess{t}{nb$\_$d}
\end{center}


\paragraph{Envoi d'énergie}
Les cellules peuvent envoyer n'importe quelle quantité d'énergie sur les cases
adjacentes. Si une cellule s'y trouve alors elle gagnera cette
quantité d'énergie, sinon alors l'énergie est perdu. La cellule peut sélectionner les
directions vers lesquels une même quantité d'énergie est envoyée.

Le coûut de l'envoi d'énergie est fonction de la quantité dénergie $Q$
et du nombre de directions sélectionnées $nb\_d$:
\begin{center}
  \CoutSendEne{Q}{nb$\_$d}
\end{center}

\paragraph{Duplication}
Une cellule peut décider de se dupliquer. Elle chosit une direction
qui définit l'emplacement de la cellule fille ainsi qu'une quantité d'énergie
qu'elle cède à sa fille. Elle donne également l'ADN qui sera
implémentée dans cette cellule fille qui doit être un sous-code de son
propre ADN\footnote{Cf. la section~\ref{sec:les-fonctions} pour voir
  comment faire cela en pratique.}. Enfin, elle fixe les valeurs
initiales des variables de la cellule fille.

Si la case désignée est ocupée par une cellule alors la duplication
est avortée (rien ne se passe) mais la cellule doit tout de même payer l'action.

Le coût de cette action est fonction de l'énergie cédée $Q$ et de la
taille du code cédé $t$:
\begin{center}
  \CoutDupli{Q}{t}  
\end{center}


\subsection{Le but du jeu}
\label{sec:le-but-du}

Chaque cellule comptabilise un nombre de points. Nous calculons alors
le score de chaque famille de chaque joueur en utilisant les points
des cellules de chaque famille.
Le nombre de point d'une cellule est fonction de sa quantité
d'énergie, de sa génération ainsi que du nombre de cellules qu'elle a
\textit{tué}\footnote{Il faudrait plutôt dire: écrasé.}.
Le score d'une famille est la somme des points des cellules de la
famille moins \ScoreCoeMort fois le nombre de cellules mortes dans cette famille.
Le nombre de point d'une cellule est calculée avec:
\begin{center}
  \ScoreFormule{\text{énergie}}{\text{génération}}{\text{nb}$\_$\text{tuées}}
\end{center}

Le but du jeu est de maximiser les scores de ses familles de cellules
en écrivant des codes d'ADN intelligents, novateurs et efficaces.

\section{Le langage CEL}
\label{sec:le-langage-de}
Le langage mis à disposition du joueur ---\, le langage CEL\,--- est composé de conditionnelles
simples (des tests sur la perception de la cellule) ---\,permettants de
choisir en fonction du contexte actuel quel comportement adopter\,---
ainsi que des \textit{actions de bases} qui terminent le tour (après
l'action, la cellule ne fait rien jusqu'au prochain tour).
D'autre part, CEL est assez proche de langage OCaml pour que des
éditeurs de code OCaml (comme \textit{tuareg-mode} sur Emacs) puissent
coloriés et indentés correctement des codes CEL.

Nous commençons par décrire informellement le langage, la grammaire
définissant formellement la syntaxe du langage se trouve en
figure~\ref{fig:gram-ut} et~\ref{fig:gram-utt} de l'annexe~\ref{sec:annexe-gram}.
Il est tout à fait possible de sauter cette section pour
\textit{apprendre par l'exemple} en lisant le tutoriel
\begin{latexonly}
  disponible sur le site du projet \url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/}.
\end{latexonly}
\begin{htmlonly}
  dispoible sur la page Tutoriel.
\end{htmlonly}


\subsection{Aguments et variables}
\label{sec:agum-et-vari}
Comme dans la plupart des langages de programmations, il est possible
d'écrire et d'appeler des fonctions. Ces fonctions ont des arguments
pour abstraire le contrôle. Ainsi, nous pouvons écrire une fonction
générique de déplacement sur plusieurs tours qui prend un argument
``direction''. À chacun de ses appel nous donnons en argument à cette
fonction la direction vers laquelle nous voulons nous déplacer. Tout
cela est très habituel et ne pose pas de problème.

Cependant, le langage doit également permettre de gérer la mémoire de
la cellule. Alors que d'habitude la portée des variables ne dépasse
pas le programme que l'on est en train d'écrire, les cases mémoires de
la cellules vivent même après l'exécution du programme. Pour pouvoir
accéder aux cases mémoires et modifier leur valeur, nous déclarons des
variables \textit{de mémoire} au début de la fonction. Nous pouvons
alors accéder à la valeur de la case mémoire correspondante et
modifier cette valeur en utilisant ces variables. Le stockage et les
mises à jour de la mémoire sont alors gérés automatiquement. Par
exemple pour l'exemple précédent, nous pouvons déclarer une case mémoire $nb\_pas$ qui sera
décrémentée de 1 à chaque fois que l'on se déplace. Et lorsque la valeur
arrive à 0, le déplacement est terminé.

Il faut donc distinguer les arguments des variables. Les arguments tiennent
le rôle habituel des arguments de fonctions: ils permettent
l'abstraction du contrôle. Alors que les variables permettent de gérer
la mémoire.

\subsection{Les fonctions}
\label{sec:les-fonctions}
Nous pouvons écrire des comportements plus
compliqués et donner des noms à chaque sous-comportement implémenté
par une fonction. Il sera alors très facile d'écrire une duplication
de cellule implémentant un comportement spécifique en désignant la
sous-fonction adéquate.
Concrètement, une fonction se déclare en donnant un nom, puis une
liste d'arguments puis une liste de variables.
Ensuite, vient le corps de la fonction dans lequel il est possible
d'utiliser ces variables et arguments. Voici la syntaxe:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
nom : vars (Def_v_a) args (Def_v_a) Prog;;
\end{lstlisting}
  \end{tabular}
\end{center}
Où $Def\_v\_a$ désigne une liste d'identifiants de variables ($x,y,z$ par
exemple), $Prog$ est le corps de la fonction et $nom$ est le nom que
l'on donne à la fonction (commençant par une lettre et composé de
lettres minscules et majuscules, de chiffres et du symbole $\_$). La première liste déclare les cases mémoires
de la fonction (et leur donne des noms) alors que la deuxième déclare
les arguments. On peut par exemple écrire:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
\begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Deplacement : vars (nombre_pas) args (direction) Prog;;
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


Pour appeler une fonction, on donne le nom de la fonction, les valeurs
à donner aux arguments ainsi que des valeurs initiales à donner aux variables.
Il faut préciser les choses pour l'assignation initiale des variables:
les cases mémoires utilisées par les sous-fonctions que l'on appelle
sont allouées dès le début mais ne contiennent pas de valeurs initiales.
Lors du premier appel d'une sous-fonction, la liste des
valeurs assignant ses variables permet de remplir ces cases
mémoires. Aux prochains appels, les cases mémoires déja assignées ne
sont pas modifiées. C'est bien le comportement que l'on attend: la
mémoire persiste à travers les tours mais il est possible d'assigner
la mémoire utilisée par une sous-fonction une première fois au moment de son appel (donc
les valeurs de l'assignation peuvent dépendre du contexte). Voici un appel
correct à $Deplacement$ avec une direction $N-E$ et une case mémoire
$nb\_pas$ initialisée à 3:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Deplacement(3)(N-E)
\end{lstlisting}
  \end{tabular}
\end{center}


Il est important de noter que les appels récursifs (directs ou
indirects) sont interdits. Par exemple, il n'est pas possible d'appeler
$f$ dans $g$ alors que $f$ appelle elle même $g$. Cette restriction
est assez logique: un sous-comportemnt spécifique ne doit pas dépendre
d'un comportement plus complexe. Ainsi, les programmes écrits
dans ce langage terminent toujours\footnote{Le langage n'est pas
  Turing-complet.} (ils ne bouclent pas à l'infini). Mais cela n'est
pas gênant, les langages ne doivent pas calculer quelque chose mais
juste réagir à un nombre fini de contextes possibles.


Un programme valide contient plusieurs déclarations de fonctions et
termine par un appel final à l'une de ces fonctions en donnant des
arguments et des valeurs initiales à ses variables. On définit ainsi
la fonction à exécuter à chaque tour par la cellule. Par exemple, un
code complet pour notre fonction de déplacement pourrait être:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Deplacement : vars (nombre_pas) args (direction)
  Prog;;
@Deplacement(3)(N-E)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


\subsection{Les corps de fonctions}
\label{sec:les-corps}
Le corps d'une fonction est soit:
\begin{itemize}
\item une assignation de la mémoire suivie d'un autre programme;
\item une déclaration de constante;
\item une conditionnelle dont la condition porte sur la perception de la cellule
suivie de programmes;
\item une action.
\end{itemize}
La syntaxe pour l'assignation et la déclaration de constante sont très
simples:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
var1 := Expr; Prog
let var2 = Expr in Prog
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}

Dans le premier cas on assigne une variable de mémoire $var1$ à la
valeur de $Expr$ puis on exécute le programme $Prog$. Les expressions
possibles sont les expressions classiques sur les entiers et les
booléens. Dans le second
cas, on créer une constante que l'on nomme $var2$ (le nom ne doit pas
être déjà utilisé et vérifier les mêmes contraintes que els noms de
fonction\footnote{C'est-à-dire: commencer par une lettre et composé de
lettres minscules et majuscules, de chiffres et du symbole $\_$.}) de valeur $Expr$ puis on exécute $Prog$ (dans
lequel on peut utiliser $var$ dans les expressions).


Nous décrivons désormais les expressions qui sont utilisés par les
conditionnelles.

\subsection{Les expressions}
\label{sec:les-expressions}
Les expresisons permettent de calculer des valeurs à partir de
constantes entières, d'opérateurs arithmétiques et de la perception.

\paragraph{Expressions de base}
Une expression est généralement une variable de mémoire, un argument, une
constante définie auparavant, un entier, une direction ou une fonction arithmétiques ou
booléennes d'expressions (\texttt{and} et \texttt{or}). Par exemple: $ 1 + 2*nb\_pas$ et $nb\_pas = 0$ sont des expressions. De même $nb\_pas = 0\ \texttt{and}\ Direction = N-E$
est une expression qui vaut 1 si les deux expressions
$nb\_pas = 0$ et $Direction = N-E$ valent 1 et 0 sinon.

Les variables de bases d'énergie, de génération et d'âge ainsi que les
constantes du jeu sont également des expressions: \texttt{age, gen, energy ,  E$\_$init ,  E$\_$sun ,  E$\_$death ,  Age$\_$death}.

Il est également possible de calculer les fonctions de coût des
différentes actions en utilisant les fonctions:
\begin{itemize}
\item \texttt{costDuplicate}(nrj$\_$cédée, nom\_fonction);
\item\texttt{costSendMessage}(dir, message);
\item\texttt{costSendEnergy}(dir, nrj$\_$envoyée);
\item \texttt{costMove}() 
\end{itemize}
en leur donnant les mêmes
arguments qu'aux actions correspondantes (attendre la
section~\ref{sec:les-actions} pour les connaître).


\paragraph{Directions}
Il est possible d'écrire \texttt{N, N$\_$E, E, S$\_$E, S, S$\_$O, O}
ou \texttt{N$\_$O} pour dénoter une direction.
Les fonctions \texttt{NextDir}$(Dir)$,  \texttt{PrevDir}$(Dir)$,
\texttt{OpDir}$(Dir)$ permettent de calculer repspectivement: la
position suivante dans le sens horaire, la direction suivante dans le
sens anti-horaire et la position opposée. Par exemple:
\texttt{OpDir}$(N) = S$.

Certaine actions permettent d'effectuer un envoie dans plusieurs
directions. Pour calculer l'expression qui sélectionne deux
directions $d\_1$ et $d\_2$, il suffit d'écrire $d\_1\ \texttt{bor}\ 
d\_2$. Pour calculer l'expression qui sélectionne les directions dans
$d\_1$ et $d\_2$, on écrit $d\_1\ \texttt{band}\ d\_2$. Si aucune
direction de $d\_1$ et $d\_2$ ne coincident alors  $d\_1\
\texttt{band}\ d\_2$ vaut 0. Par exemple, $(N\ \mathtt{bor}\ E)\ \mathtt{bor}\ (\mathtt{S}\
\mathtt{band}\ (\mathtt{S\_E}\ \mathtt{bor}\ \mathtt{S}))$ sélectionne les
directions \texttt{N}, \texttt{E} et \texttt{S}.

D'autre part, la commande \texttt{See}$()$ renvoie une expression
sélectionnant toutes les directions qui visent une case contenant une
cellule (ennemie ou non). Par exemple:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
let flag = See() band S in
  Prog
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
permet de définir \texttt{flag} qui vaut $0$ si et seulement si la
case au sud de la cellule est inoccupée.

Enfin, la commande \texttt{MessDir}$(var,Expr)$ renvoie une
expressions contenants toutes les directions de provenance de
messages $var$ vérifiants $Expr$. Par exemple, $dir$ contient toutes
les directions par lesquels on a reçu le message $1$ dans le code suivant:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
let dir = MessDir(x,x=1) in
  Prog
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


 Sachez que les directions
sont codés par des entiers de $1$ à $2^8 - 1$.


\paragraph{Messages}
Un message est un entier mais nous disposons de quelques fonctions qui
permettent d'utiliser ces entiers comme des messages. Ainsi,
\texttt{Concat} est une fonction qui permet de concaténer des messages
en donnant le nombre de bits sur lesquels on code les messages. Par exemple:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
let mess1 = 2 in
let mess2 = 10 in
  Concat((mess1,2)(mess2,3))
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
vaut $(2\ mod\ 2^2) + 2^2 (10\ mod\ 2^3) = 2 + 4\times 2 = 10$.
Pour extraire des messages d'un message composé avec \texttt{Concat}, on
écrit $mess[i_1,i_2]$ qui extrait de $mess$ le message commençant au
i-ème bit codé sur $n$ bits. Par exemple, pour extraire les deux
messages $mess1$ et $mess2$ du message $mess =  \mathtt{Concat}((mess1,3)(mess2,3))$, on écrit:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
let mess1' = mess[0,2] in
let mess2' = mess[2,3] in
  Prog
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
On calcule bien ce qu'on veut car, $mess1' = mess\ mod\
2^2 = 10\ mod\ 4 = 2$; bien sûr $mess'2\neq mess2$ car 3 bits ne sont
pas suffisants pour coder 10. Au total, un message est codé en 32 bits.

Par concaténation$\slash$extraction de messages, il est possible de
mettre au point des protocles de communication. Par exemple:
\begin{itemize}
\item On code le type du message sur 2 bits. 3 types de messages: 0 pour demande
  d'énergie, 1 pour déplacement et 2 pour un message à faire transmettre;
\item dans le cas 0, les 30 bits restants codent la quantité
  d'énergie demandée; dans le cas 1, on code la direction sur 8 bits
  puis le nombre de pas sur 22 bits; dans le cas 2, les 30 bits
  restants codent le message à faire passer.
\end{itemize}
Il suffit donc d'effectuer des tests sur le type du message
$mess[0,3]$ puis de réagir en fonction de ce type et du contenu.


\subsection{Les conditionelles}
\label{sec:les-conditionelles}
C'est avec les conditionnelles que l'on peut exploiter notre
perception afin de prendre des décisions.

La première conditionelle est le fameux \textit{si\dots
  alors\dots sinon\dots} La syntaxe est la suivante:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
if Expr
then
  Prog1
else
  Prog2
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
Si la condition $Expr$ vaut 1, alors le
premier programme $Prog1$ est exécuté, le second programme $Prog2$ est exécuté sinon.
En reprenant l'exemple de notre fonction $Deplacement$, nous pouvons
écrire:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
if nb_pas = 0
then
  Prog1
else
  nb_pas := nb_pas - 1;
  Prog2
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
où $Prog_1$ est le programme qui ne fait rien et $Prog_2$ est le
programme qui fait se déplacer la cellule dans la direction
$direction$ (nous les écrirons plus tard). Grâce à cette
conditionnelle et au test $\mathtt{See}$ nous pouvons vérifier que
personne n'occupe la case vers laquelle nous voulons nous déplacer (on
rappel que dans ce cas, une des deux cellules meurt):
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Deplacement : vars (nb_pas) args (direction)
if nb_pas = 0
then
  Prog1
else
  let flag_occupe = See() band direction in
  if not(flag_occupe)
  then Prog_1
  else {
    nb_pas := nb_pas - 1;
    Prog2
  };;
@Deplacement(3)(N-E)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}

Avec ce code: la cellule se déplace $nombre\_pas = 3$ fois vers la direction
$direction = N-2$ seulement si il n'y a personne sur la case visée. Dans le cas
contraire, elle exécute $Prog_1$.

Il existe aussi une commande qui permet d'exploiter la boîte au lettre
de la cellule:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
if Exists(var1,var2,Expr)
then Prog1
else Prog2
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
Cette commande teste l'existence d'un message $var1$ provenant de la direction $var2$ vérifiant la condition $Expr$ (telle que $Expr$ vaut $1$ quand
on instancie $var1$ en ce message et $var2$ en la direction de
provenance de ce message), si de tels $var1$ et $var2$ existent alors
$Prog1$ est exécuté et $var1$ et $var2$ sont instanciés avec le
message et la direction qui remplit la condition (on peut donc les
utiliser), et sinon, $Prog2$ est exécuté.


\subsection{Les actions}
\label{sec:les-actions}
Nous donnons la syntaxe des actions, leurs effets ont déja étés
discutés dans la section~\ref{sec:actions}. Rappelons tout de même
que les actions terminent le tour.

\paragraph{Skip}
Pour ne rien faire on écrit simplement:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Skip
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


\paragraph{Déplacement}
La syntaxe est la suivante:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Move(Dir)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
où $Dir$ est une direction.
Nous pouvons alors écrire une version complète de notre fonction
générique de déplacement sur plusieurs pas:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Deplacement : vars (nb_pas) args (direction)
if nb_pas = 0
then
  Skip
else
  let flag_occupe = See() band direction in
  if not(flag_occupe)
  then Skip
  else {
    nb_pas := nb_pas - 1;
    Move(direction)
  };;
@Deplacement(3)(N-E)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Envoi de messages}
Si $mess$ est un message et $dir$ une direction (ou des directions), nous
écrivons:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
SendMessage(mess, dir)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
pour envoyer le message $mess$ dans toutes les directions
selectionnées par $dir$.

% Avec notre exemple du déplacement, nous pouvons décider de prévenir
% les cellules voisines que nous allons nous déplacer. \textit{A voir}

\paragraph{Envoi d'énergie} Si $Q$ est un entier et $dir$ une direction (ou des directions), nous
écrivons:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
SendEnergy(Q,dir)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
pour envoyer la quantité d'énergie $Q$ dans toutes les directions
selectionnées par $dir$.

\paragraph{Duplication}
Si $nom\_fonction$ est le nom de la fonction que l'on est en train de
définir ou que l'on a défini plus tôt, $dir$ une direction, $Q$ une
quantité d'énergie, on écrit
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Duplicate(Q, dir, nom_fonction(var_liste)(arg_liste))
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
pour créer une nouvelle cellule fille sur la case désignée par la
direction possédant une énergie $Q$ et implémentant le code
$nom\_fonction$ avec les arguments calculés à partir de la liste
d'expressions $arg\_liste$ avec avec une mémoire initiale calculée à
partir de la liste d'expressions $var\_liste$. La syntaxe pour le code
de la cellule fille est le même que pour l'appel de sous-fonctions.


\subsection{Usage avancé}
\label{sec:usage-avance}

\paragraph{Actions bloquantes}
Parfois, nous voulons effectuer plusieurs actions d'affilées. Bien
sûr, l'environnement ne le permet pas. Pour reproduire un tel
comportement, il est possible d'utiliser des actions bloquantes.


Tout simplement, si l'on veut exécuter $Prog1$ puis au tour suivant
$Prog2$, nous écrivons:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
Prog1 && Prog2
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


\paragraph{Assignation des cases mémoires par adresses}
Lorsque l'on appel une fonction, il faut initialiser les cases
mémoires utilisées par cette fonction mais ensuite, nous n'avons plus
aucun contrôle sur ces cases mémoires en dehors du corps de la
fonction appelée. Par exemple, si on veut appeler notre exemple $Deplacement$
mais avoir également un contrôle sur $nb\_pas$ (pour savoir si
$nb\_pas$ est égal à 1 par exemple auquel cas nous décidons d'exécuter plutôt le
code $Prog2$), nous déclarons une variable suplémentaire dans la
fonction appelante et nous décidons de ``donner'' cette variable à
$Deplacement$ pour son $nb\_pas$, la casé mémoire est créé en amont,
la fonction appelante et la fonction appelée peuvent l'utiliser. La
syntaxe est la suivante:
 \vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
fonction_appelante : vars (x) args()
if x = 1
then
  Prog1
else
  Deplacement(&x)(N)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}
Avec le $\mathtt{\& x}$ nous désigons un \textit{passage par adresse}:
nous ne donnons pas la valeur initiale $x$ à la case mémoire $nb\_pas$
(ce qui aurait été le cas si nous avions oublié le $\&$) mais nous
partageons la case mémoire de $x$ avec celle de $nb\_pas$.


\paragraph{Les librairies}
\textbf{En cours d'implémentation.}
Il faut simplement inclure un fichier contenant des déclarations de
fonctions constituant alors un librairie que l'on charge. Seul les
librairies approuvées et chargées dans l'environnement peuvent êtres
utilisées. La syntaxe est la suivante:
\vspace{-7pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
#include test.lib
nul : vars (x) args (y)
  Skip;;
@nul(0)(0)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}

A tout moment, il est possible de consulter les librairies utilisables
sur la page\linebreak[4]
\url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/libs}.


Pour écrire une librairie, il suffit d'écrire des fonctions
implémentants des comportements (et leur donner des noms explicites
pour que la librairie soit facilement utlisable). Une fois la
librairie écrite, vous pouvez nous la soumettre sur le forum du
projet: \url{http://graal.ens-lyon.fr/graindecell/forum}.

\newpage
\appendix
\section{Grammaire du langage}
\label{sec:annexe-gram}
\input{../regles_langages/grammaire.tex}
\FloatBarrier

\section{Exemples de codes d'ADN}
\label{sec:exemples-de-codes}
\textbf{Cette section est en cours de rédaction.}
% \lstnewenvironment{ex} 
%     {\lstset{basicstyle=\tiny\ttfamily}} 
%     {} 
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily}

\paragraph{Un snake}
Un exemple simple utilisant la duplication pour former un snake
tournant en rond.
\vspace{-20pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
(* Forme un snake tournant en boucle *)
compact : vars (x,etat) args (lg)
  (* lg: longueur du snake *)
  if etat = 0 and energy > 100
 then     etat := 1;
 if x < lg
 then
   Duplicate(energy/2,N,compact(x+1,0)())
 else
   if x = lg
   then
     Duplicate(energy/2,O,compact(x+1,0)())
   else
     if x < 2*lg
     then
       Duplicate(energy/2,S,compact(x+1,0)())
     else
       if x = 2*lg
       then
         Duplicate(energy/2,E,compact(0,0)())
       else
         Skip
 else Skip;;
@compact(0,0)(5)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Partage de l'énergie}
Un exemple de collaboration des cellules au sein d'un organisme potentiel. Les cellules se questionnent pour équilibrer l'énergie
disponible.
\vspace{-20pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
(* Envoie une demande d'energie *)
send_demande_energy : vars () args (seuil_envoie)
(* seuil_envoie : seuil en dessous duquel on ne veut pas se retrouver
   apres l'envoie des messages *)
let dir = N bor S bor O bor E in
let mess = Concat((0,2),(energy,30)) in
if ((energy - costSendMessage(mess,dir)) < seuil_envoie)
then
  Skip
else SendMessage(mess,dir);;

(* Partage l'energie pour equilibrer en communiquant avec les cellules *)
partage_energie : vars () args (seuil_envoie,part_nrj_partage,seuil_nrj)
  (*
    seuil_envoie : cf send_demande_energy
    part_nrj_partage : pourcentage du surplus d'energie cede
    seuil_nrj : seuil en dessous-duquel on emande de l'energie    *)
  if age > 10
  then
    if  Exists (mess,dir,mess[0,2] = 0)
    then {
      let quantite_autre = mess[2,29] in
      let diff = ((energy - quantite_autre)*100)/part_nrj_partage in
      if (diff > 0)
      then
        SendEnergy(diff,OpDir(dir))
      else {
        if (energy < seuil_envoie)
        then
          send_demande_energy()(seuil_envoie)
        else
          Skip
      }
    }
    else
      if (energy < seuil_envoie)
      then
        send_demande_energy()(seuil_envoie)
      else Skip
  else Skip;;

@partage_energie()(20,80,100)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


\paragraph{Duplication et déplacement}
\label{sec:exemple1}
Une cellule qui se duplique, se déplace un peu, se duplique,
etc... Les directions changent tout le temps (tournent dans le sens
horaire) et la cellule fait attention à son énergie.
\vspace{-20pt}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c}
\begin{lstlisting}
(* Duplications entrecoupees de pauses et de deplacements et de pauses *)
dupli : vars (dir,etat,compt_pas,compt_dupli)
        args (niv_nrj,nb_pas,nb_dupli,nb_skip)
 (* #ARGS
    niv_nrj : desous on ne se duplique pas + la moitie = nrj cedee
    nb_pas : nombre de pas entre les duplications
    nb_dupli : nombre de duplications avant de se reposer
    nb_skip : duree du repos
    #VARS
    dir : direction visee courante
    etat : zero  duplication, un  deplacement, deux repos
    compt_pas, compt_dupli : compteurs (O)
 *)
  if (etat = 0)
  then
    if (compt_dupli = nb_dupli)
    then {
      compt_dupli := 0;
      etat := 2;
      compt_pas := 0;
      Skip
    }
    else
      if (energy > niv_nrj)
      then {
	let next_dir = NextDir(dir) in	(* sens horaire *)
	if not (next_dir band See()) 	(* si il n y a personne sur next_dir *)
	then {
	  dir := next_dir;
	  etat := 1;
	  compt_dupli := compt_dupli + 1;
          Duplicate(niv_nrj/2, dir,
              dupli(dir,1,nb_pas,0)(niv_nrj,nb_pas+1,nb_dupli,nb_skip))
	}
	else  
	  Skip
      }
      else
	Skip
  else
    if (etat = 1)
    then
      if (compt_pas = 0)
      then {
	etat := 0;
	Skip
      }
      else {
	compt_pas := compt_pas - 1;	
	Move(dir)
      }
    else
      if compt_pas = nb_skip
      then {
	etat := 0;
	Skip
      }
      else Skip
;;

@dupli(0,0,0,0)(100,1,3,3)
\end{lstlisting}
 \end{tabular}
\end{center}


\end{document}
